<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Conway!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Hangyaszimulációk</title>
        <para>
            Írj Qt C++-ban egy hangyaszimulációs programot, a forrásaidról utólag reverse engineering jelleggel
            készíts UML osztálydiagramot is!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://bhaxor.blog.hu/2018/10/10/myrmecologist">https://bhaxor.blog.hu/2018/10/10/myrmecologist</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/Myrmecologist?fbclid=IwAR0-KILDOulBGGYdCBeNZypnI0ugra9OiyIsaaiFhyy_0hcL2ksSF4-r1qk">gitlab.com/nbatfai/bhax</link>               
        </para>
        <para>
            A program célja az, hogy szimulálja a hangyák feromonokkal való tájékozódását. Ezt úgy éri el hogy az ablakot felosztja egy négyzetrácsra. A négyzetrácsban a hangyák megkeresik a hozzájuk azt a legközelebb lévő szomszédot amelyiknek a legerősebb a feromon szintje. A négyzetek feromon szintjei folyamatosan csökkennek, kivéve mikor egy hangya belép oda, mert akkor megnő. Ezeket az értékeket a parancssori argumentumokkal adjuk meg.  
        </para> 
          <para>
            A forráskód azon részeire érdemes kitérni amelyek a feladat megoldásához egyediek. Az első ilyen az 'Ant' osztály ameleyet az 'ant.h' header tartalmazza itt csak annyi van hogy a hangyák koordinátáit meghatározzuk az x és y koordináták segítségével, továbbá az irányukat is itt számoljuk random értékkel, amit a 'dir' változó tárol.
        </para> 
         <programlisting language="c++"><![CDATA[
                class Ant
                {
                public:
                    int x;
                    int y;
                    int dir;

                    Ant(int x, int y): x(x), y(y) {
                        
                        dir = qrand() % 8;
                        
                    }

                };
                typedef std::vector<Ant> Ants;]]>
            </programlisting> 
            <para>
           	A Qt funkciói használatához szükségesek a további header file-ok. A 'QMainWindow' például arra szolgál hogy megnyit egy ablakot amiben a hangyaszimuláció végbemegy.
        </para> 
        <programlisting language="c++"><![CDATA[
                #include <QThread>
                #include "ant.h"

                class AntThread : public QThread
                {
                    Q_OBJECT

                public:
                    AntThread(Ants * ants, int ***grids, int width, int height,
                            int delay, int numAnts, int pheromone, int nbrPheromone, 
                            int evaporation, int min, int max, int cellAntMax);
                    
                    ~AntThread();
                    
                    void run();
                    void finish()
                    {
                        running = false;
                    }

                    void pause()
                    {
                        paused = !paused;
                    }

                    bool isRunnung()
                    {
                        return running;
                    }

                private:
                    bool running {true};
                    bool paused {false};
                    Ants* ants;
                    int** numAntsinCells;
                    int min, max;
                    int cellAntMax;
                    int pheromone;
                    int evaporation;
                    int nbrPheromone;
                    int ***grids;
                    int width;
                    int height;
                    int gridIdx;
                    int delay;
                    
                    void timeDevel();

                    int newDir(int sor, int oszlop, int vsor, int voszlop);
                    void detDirs(int irany, int& ifrom, int& ito, int& jfrom, int& jto );
                    int moveAnts(int **grid, int row, int col, int& retrow, int& retcol, int);
                    double sumNbhs(int **grid, int row, int col, int);
                    void setPheromone(int **grid, int row, int col);

                signals:
                    void step ( const int &);

                };]]>
            </programlisting> 
             <para>
            A Qthread osztály szükséges a program szálai kezeléséhez. Az AntThread osztály komstruktora megkapja az AntWIn osztályban megadott bemeneti értékeket, majd elkezdi mozgatni a hangyákat. A feromonszintek és a cellák sűrűségének függvényében kiszámolja a hangyák irányát és ezeket az számításokat visszaszolgátatlja az AntWin osztálynak.
        </para> 
        <figure>
<title>Hangyaszimuláció</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="./hangyaszim.png" format="JPG"/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>

    </section>        
    <section>
        <title>Java életjáték</title>
        <para>
            Írd meg Java-ban a John Horton Conway-féle életjátékot, 
            valósítsa meg a sikló-kilövőt!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/apb.html?fbclid=IwAR2U4uV5nDEFLftjIS2zbLqoHu0tmwML8vBzuHbNAkPJoLMxcC1ULeGrfhY">tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/</link>               
        </para>
        <para>
            John Horton Conway angol matematikus nevéhez fűződik az életjáték. A játékoznak kizárólag csak a kiinduló pontot kell meghatároznia. Matematikai meghatározásában a neve ennek a játéknak a sejtautomata melyben a cellákat a négyzetrácsok és a sejteket pedig korongok jelképezik. Minden sejtnek nyolc szomszédos cellája van, ha egy generációban egy sejtnek van kettő vagy három szomszédja ami szintén sejt akkor az a következő generációban is élni fog, minden más esetben kihal. Ha egy üres cellának pontosan három élő sejtüszomszédja van akkor ott új sejt keletkezik. Ezek a szabályok az időFejlődés() függvényben vannak jelen. Két időiterációt két rács fogja tárolni a t_n és a t_n+1. Ahol az első az a jelenlegi állapot a második az ebből keletkezett következő lépést tárolja. A sejttérbe időnként 'siklóágyúkat' helyezünk ezek 'élölényeket' jelképeznek. Az addKeyListener, addMouseListener, addMouseMotionListener függvényekben 
            meghatározzuk azokat a billentyűlenyomásokat és egéreseményeket, 
            amelyekkel tudjuk a futó Életjáték-program eseményeinek alakulását befolyásolni.
        </para> 
 <figure>       
        <title>Sejtautomata</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="./sejtauto.png" format="JPG"/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>           
    </section>        
    <section>
        <title>Qt C++ életjáték</title>
        <para>
            Most Qt C++-ban!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/labor/Qt/Sejtauto/">https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/labor/Qt/Sejtauto/</link>               
        </para>
        <para>
            Az előző feladatot fogjuk megnézni C++ környezetben, méghozzá ismét a Qt keretrendszer segítségével. A Java és a C++ hasonlóságainak köszönhetően nem az előző feladat forráskódját vehetjük támaszpontnak. A forrás leforditásához a fájlokat egy mappába kell helyezni és ebben a mappában futtatni kell a 'qmake Tool' parancsot, miután ez létrehoz egy eletjatek.pro és egy Makefile nevű fájlt, A Makefile használatával kaounk egy futtatható állományt, amit a terminálon keresztül indítunk el.
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>BrainB Benchmark</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/lbalazs96/bhax/tree/master/attention_raising/Source/BrainB">https://gitlab.com/lbalazs96/bhax/tree/master/attention_raising/Source/BrainB</link>               
        </para>
        <para>
            A program célja az eSport teheségek keresése. A program ezt úgy akarja elérni hogy azt a feladatot adja a felhasználónak, hogy kövessen egy Samu Entropy nevű formán. A program több szempontból vizsgálja a játékos teljesítményét. Az első az hogy mennyi időbe telik neki újra megtalálni az alakot miután azt esetleg elveszti a követésében. A második az hogy mennyire volt bonyolult az alak követése ennek elvesztésének pillanatában. A alakzatok bonyolódása lelassul ha elhagyjuk a követni akart Samu Entropy-t. A program egy fáljban értékeli a játékos teljesítményét, ez lesz a kimenete. A program a Qt grafikus felületét használja.
        </para> 
         <figure>       
        <title>BrainB benchmark</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="./brainb.png" format="JPG"/>
</imageobject>
</mediaobject>
</figure>             
    </section>        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
